北京下狠招防外國干預香港事務

北京下狠招防外國干預香港事務
（中國問題評論員 林和立） - 林和立

論壇

美國國會議員提名雙學三子等雨傘運動領袖角逐諾貝爾和平獎。資料圖片

惡人先告狀！北京自習近平上台後全面收緊香港的高度自治權，西方國家雖然因為要跟中國做生意而逐漸減少就大陸人權狀況「說三道四」，但最近特區政府在毫無法理基礎下DQ周庭等參選立法會人士，導致歐盟與英國政府強烈批評，而十多位美國國會議員更推薦黃之鋒、羅冠聰和周永康等雨傘運動領袖爭奪本年諾貝爾和平獎。

中國外交部、行政長官林鄭月娥與香港土共分子條件反射地聲討所謂別有用心的反華外國勢力干預香港事務。了解北京對港政策的人士介紹，習近平與馬上接任中央港澳事務協調小組組長的栗戰書已部署一系列狠招反擊對香港「指手劃腳」的西方政界、知識界與人權組織。

自從挪威諾貝爾和平獎委員會在2010年頒發諾獎給劉曉波後，中國外交官無時無刻都向奧斯陸施壓，聲稱「不允許」再頒獎給例如天安門母親或胡佳等屢被提名的人權鬥士。

外交界普遍認為，雖然和平獎委員會是個非政府組織，根本不受挪威政府指揮，但中共深信提名黃之鋒等是一個「西方反華大陰謀」，所以習近平已準備用經濟與外交封鎖等辣招對付北京一向嗤之以鼻的「北歐小國」。

中國模式未與世界接軌

自去年10月特區政府無理拒絕英國保守黨人權委員會副主席羅傑斯入境後，北京已擬定一份特厚的「不受香港歡迎」黑名單，目的是封殺「唱衰」香港的西方國會議員、個別學者與評論家，旅居國外的中國人權人士以及國際人權NGO的負責人等等。

當然，《基本法》23條立法後，北京與特區政府會有更多彈藥對付外國人士。此惡法列明「禁止外國的政治性組織或團體在香港特別行政區進行政治活動，禁止香港特別行政區的政治性組織或團體與外國的政治性組織或團體建立聯繫」。到時美國、英國與其他國家議會內專注香港事務的議員團體成員很可能會被禁止來港，而香港民主派議員或有意參選議會的活躍分子假如被發現與外國關心香港命運的「政治性組織或團體」有瓜葛的話，他們將受到包括被DQ議員資格、被剝奪參選資格或更嚴厲的處分！

同樣備受「無產階級專政」威脅的是幾十個設在香港的人權甚至宗教NGO，包括國際特赦、人權觀察、中國勞工通訊等。根據去年年初在中國通過的外國NGO法，在大陸運行的數千個外國NGO必須接受包括公安部等單位的嚴密監控。23條惡法實施後，這些很可能被定性為「外國政治性組織或團體」的駐港非政府組織必然會受到前所未有的箝制。而由美國政府或國會撥款主辦的新聞機構的香港分社亦可能會被加碼規管！

當然，香港畢竟有超過一百年跟外國密切聯繫的歷史，中共沒可能通過入境黑名單或限制人權NGO的活動而掩飾北京在香港的種種違反《基本法》、違反《中英聯合聲明》的惡行。欲蓋彌彰，企圖限制外國關心香港自由的組織與人士發聲，只會進一步暴露中共所謂軟實力的崩潰。中共連特區追求卑微的民主與人權都容不下，何以說服國際社會所謂「中國模式」已與世界文明接軌？

林和立
中國問題評論員